美國蚊型華人銀行 small enough to jail 唯一金融風暴後被刑事檢控

美國華爾街銀行因過度批出房貸，十年前觸發全球金融海嘯。但鮮為人知的是，紐約一間由華人經營的「蚊型」銀行，竟成為海嘯後，唯一一間被美國政府刑事檢控的銀行。這段故事被拍成紀錄片，日前在全美播放，引起極大迴響。案件主人翁、國寶銀行主席孫啟誠接受《蘋果》專訪，他認為案件反映華人政治影響力不足，「如果（案件）可以讓華人看到政治的重要性，我們犧牲是值得的」。

駐紐約記者：鄭柏齡

在曼哈頓唐人街包厘街6號，國寶銀行（Abacus Federal Savings Bank）總部並不起眼，但對紐約華人、特別是還沒來得及累積信用評分（credit score）的新移民來說，除了懂中文的員工外，銀行內的保險箱服務、具彈性的貸款選擇，使銀行成為了生活中密不可分的一部分。

不過，在曼哈頓檢察院眼中，這只有6間分行的「蚊型」社區銀行，卻是觸發全球金融海嘯的「元兇」。2012年，曼哈頓檢察院以協助客戶騙取房利美（Fannie Mae）貸款為理由，向國寶銀行提出包括貸款欺詐、偽造商業紀錄等184條控罪，使該行成為金融海嘯後，唯一一間遭美國政府刑事起訴的銀行。

「紐約是國際金融中心，（檢察官）用刑事法起訴我們，希望殺雞儆猴，用案例向大型銀行索取賠償，其實是合法勒索」，1984年創辦國寶銀行的孫啟誠向記者說，美國歷史上沒有一間銀行能夠在刑事案件被定罪後，繼續經營下去，「大銀行是too big to fail（大到不能倒），我們是small enough to jail（小到可以入獄）」。

持續逾3年訴訟，國寶銀行花了1,000萬元（美元，下同）律師費，向法院提交了超過90萬頁文件，最終以「大衛戰勝哥利亞」姿態，「慘勝」曼哈頓檢察院，「就算贏了，銀行損失也不少」，孫啟誠補充，「銀行花了2年恢復業務，估計商業損失起碼1,500萬元」。

當年法庭文件顯示，國寶銀行批出的4,390宗房屋貸款中，16宗變成壞帳，壞帳率僅0.36%，遠低於全國平均壞帳率的6.6%。因借款人虛報財政收入，而被提上法庭的31宗貸款個例，全部保持良好還款紀錄，房利美還因此賺取了250萬元利息。按慣例，此類銀行犯錯一般以民事訴訟和罰款了結，被刑事起訴並不尋常。

美國導演Steve James把國寶銀行案件拍成90分鐘紀錄片《Abacus: Small Enough to Jail》，日前在美國公共電視台（PBS）頻道播放，引起全美迴響，「有人專門從科羅拉多州跑來紐約，開戶口支持我們；更多人看完電影後，寫信感謝我們作為弱勢團體，願意抗爭到底」，孫啟誠還被邀請到不同大學演講，討論如何檢討美國司法制度。

孫啟誠表示，在現時美國社會環境下，華人不願涉足政壇，最終吃虧，「（檢察官）知道華人沒有政治力量，就算國寶銀行倒閉，也沒有政治後果」。5年過去，美國政壇起覆天翻地變化，元氣大傷的國寶銀行及82歲的孫啟誠，繼續在唐人街服務移民，「如果案件可以團結僑社，仿傚猶太人、非裔美國人正視政治影響力，那我們犧牲也是值得的」。

套紀錄片會睇到好撚炆
btw孫家兩公婆係講廣東話

咁都起碼有幾會戰勝巨人，睇大陸已經消失人間

0.36%壞帳

small enough to jail

黑人有左膠幫手
猶太人自己有錢
白人本身已經好勁

chinese?不要忘記你們還有一個十三億人嘅祖國可以背靠！！

還有黨

年頭HKIFF做過亞洲首映，仲唔洗錢嘅添
但係紀錄片喺香港冇咩可能上正場

葉玉卿有無事

個間收咗皮好耐

拉人嗰陣，成串鎖鏈鎖住十幾個人列隊行出嚟，個個掩住個頭，安排傳媒影晒
有幾個仲要係保釋咗，唔應該鎖
比著拉嗰啲係鬼一定唔會咁做

政治冷感嗰啲人既命運就係咁

但國外華人太熱衷政治會唔會比人話係共諜？

開銀行講到自己做慈善咁

我相信絕大部份連登仔係只睇標題唔睇內文就正評咗

因為有個黨，攪到全世界華人犯眾憎，咁先死得人

改編成劇集就有迴響：改為小店對抗大企業連鎖店

有冇人中立咁解釋下邊個先係仆街？
政府定間銀行？

利用銀行、政府、法制漏洞嘅欺詐者

銀行其中一個貸款主任亂鳩咁批貸款俾佢班friend買樓，然後走咗佬
然後銀行其他人唔知頭唔知路咁賣咗筆債俾房利美
雖然嗰堆貸款keep住有還錢，但係又咁好彩俾房利美周到
政府就如獲至寶咁查晒佢冚家，再揾啲入唔到嘅罪去告佢

欺軟怕硬 之前睇個套big short真係好撚癲，做雞嘅供6層樓